# Оглавление

1. [Описание](#описание)
0. [Назначение](#назначение)
0. [Безопаность](#безопасность)
0. [API](#api)
0. [Библиотека](#библиотека)



# Описание

1. Nibelung - решение хранения состояний по принципу ключ-значение в микросервисной архитектуре по REST JSON. Включает:
    1. REST [API](#api);
    0. [Библиотека](#библиотека) [nibelung.php](https://gitlab.com/catlair/pusa/-/blob/main/php/core/nibelung.php) на ванильной кодовой базе PHP проекта pusa/catlair;
    0. Сервис в docker контейнере.



## Назначение

1. Решение позволяет организовать хранение значений для множества потребителей по протоколу REST.
0. Каждое состояние принимается и сохраняется сервисом. Доступ к значениям осуществляется одним из следующих способов:
    1. по ссылке, возвращаемой при сохранении значения. Способ обезличивает доступ к информации. Получающая сторона не
    имеет информации об атрибутах и получает только значение.
    2. по ключу и секретному слову, которые могут быть переданы сервису при установке значения. Получающая сторона
    может не обладая ссылкой, получить доступ к значению зная имя параметра и секретное слово.



## Безопасность

1. Nibelung исключает необходимость авторизации для обмена значениями исходяи из следующих правил:
    1. Сохранить значение может любой клиент, при этом указав значение, необязательный ключ, и необязательное секретное 
    слово. В ответ он получает хэш ссылку.
    0. Прочитать значение по хэш ссылке может любой обладатель ссылки.
    0. Прочитать значение по ключу и секретному слову может только обладатель ключа и секретного слова.
    0. Обновить значение только обладатель ключа и секретного слова.
0. Пояснение:
    1. Алиса может сохранить значение без указания ключа и получить хэш ссылку на доступ к значению;
        1. Алиса может передать хэш ссылку Бобу.
        0. Алиса и Боб могут получить значение по хэш ссылке.
    0. Алиса может сохранить значение с указанием ключа и получить хэш ссылку на скачивание значения;
        1. Алиса может получить значение по имени ключа.
        0. Боб может получить значение по хэш ссылке.
        0. Боб может получить значение по ключу если Алиса сообщит Бобу ключ.
        0. Боб и Алиса могут изменить значение если им известен ключ.
    0. Алиса может сохранить значение с указанием ключа и секретного слова, и получить хэш ссылку на скачивание;
        1. Боб может получить значение по хэш ссылке, если Алиса передаст ему ссылку.
        0. Боб не может изменить значение не зная ключа или секретного слова.
        0. Алиса может изменить значение, так как она знает ключ и секретое слово.
        0. Боб и Алиса могут изменить значение, если им обоим известно секретное слово.



## API

1. Сервис предоставляет следующие методы REST-API:
    1. [main/set](#mainset)
    0. [main/info](#maininfo)
    0. [main/get](#mainget)
0. Ответы в формате JSON содержат стандартную [структуру](#структура-ответа).



### main/set

Cохраняет значение value в сервис nibelung для ключа key с секретным словом secure.

#### Аргументы

1. value - любое строковое значение или строка в формате json.
2. key - необязательное имя ключа для которого будет сохранено значение. При отсутсвии ключа, значение будет каждый раз
сохранено в отдельный контейнер. Дальнейший доступ доступен исключительно по возвращаемой ссылке.
3. secure - необязательный уникальный секретный ключ генерируемый пользователем. Ключ должен содержать специфическую строку по которой
в дальнейшем может быть получен доступ. Ключ может быть не указан. В этом случае доступ может быть осуществлен только
при знании секретного ключа. Рекомендуется составлять секретный ключ из уникального открытого логина и секретного пароля.

#### Результат

1. Результат возвращается в формате JSON.
    1. Result - стандартное сообщение о результате метода в [структурe ответа](#структура ответа);
    0. Outcome - детальный ответ метода:
        1. key - имя ключа. Если ключ не передан, будет содержать значение null;
        0. info_url - URL для получения информации о сохраненном значении;
        0. get_url - URL для получения сохраненного значения;
        0. size_byte - длинна сохраненного значения в байтах.

#### Примеры

1. http://example.com/main/set?key=test&value=hello%20world
0. http://example.com/main/set?value=hello_world



### main/get

Возвращает значение значение value из сервиса Nibelung по хэшу hash или ключу key с секретным словом secure.

#### Аргументы

1. hash - необязательный хэш, возвращаемый методом [main/set](#main_set).
2. key - необязательное имя ключа для которого будет возвращено значение, формируется при вызове [main/set](#main_set).
3. secure - уникальный секретный ключ, формируется при вызове [main/set](#main_set).

#### Результат

1. Возвращается необработанное значение, ранее сохраненное методом [main/set](#main_set).
2. Если значение было представлено JSON строкой, то результат будет возвращен как **application/json**, в противном случае **text/xml**.

#### Примеры

1. http://example.com/main/get?hash=098f6bcd4621d373cade4e832627b4f6c21f969b5f03d33d43e04f8f136e7682
0. http://example.com/main/get?key=test



### main/info

Возвращает значение значение value из сервиса Nibelung по хэшу hash или ключу key с секретным словом secure.

#### Аргументы

1. hash - необязательный хэш, возвращаемый методом [main/set](#main_set).
2. key - необязательное имя ключа для которого будет возвращено значение, формируется при вызове [main/set](#main_set).
3. secure - уникальный секретный ключ, формируется при вызове [main/set](#main_set).

#### Результат

1. Возвращается информация о значении в формте JSON:
    1. Result - стандартное сообщение о результате метода в [структурe ответа](#структура ответа);
    0. Outcome - детальный ответ метода:
        1. key - имя ключа. Если ключ не передан, будет содержать значение null;
        0. get_url - URL для получения сохраненного значения;
        0. value - значение

#### Примеры

1. http://example.com/main/info?hash=098f6bcd4621d373cade4e832627b4f6c21f969b5f03d33d43e04f8f136e7682
0. http://example.com/main/info?key=test




### Структура ответа

1. Методы API, возвращающие JSON ответы содержат следующую стандарную структуру:
    1. Result - сообщение о результате метода.
        1. Code - код результата. Если код не равен значению ```ok```, результат интерпритируется как ошибка.
        0. Message - человекочитаемое сообщение об ошибке.
        0. Detailes - массив соптствующей детализированной информации по ошибке.
    0. Outcome - массив значений с результатами ответа метода.




## Библиотека 

1. Библиотека включает следующие методы:
    1. [create](#create) - Создание объекта Nibelung;
    0. [setParam](#setparam) - установка значения для ключа;
    0. [getParam](#getparam) - получение значения по ключу или хэшу;
    0. [getURL](#geturl) - получение последней ссылки установелнное значение;
    0. [getSetLink](#getsetlink) - получение ссылки на установку значения;
    0. [getInfoLink](#getinfolink) - получение ссылки на информацию по значению;
    0. [getGetLink](#getgetlink) - получение ссылки на получение значения;
    0. [getHash](#gethash) - получение хэша по ключу или секретному слову.



## create

Создание объекта Nibelung для подключения к серверу по URL.

### Аргументы

1. URL сервиса Nibelung в формате ```rotocol://domain.zone:port```.

### Результат

1. Возвращается новый Объект Nibelung.

### Пример

```
$Nibelung = TNibelung::create( 'http://127.0.0.1' );
```



## setParam

Установка значения Value для необязательного Key и Secure. Метод выполняет синхронное обращение к Нибелунгу.
Методом getURL можно получить хэш ссылку на установленное значение. Ранее созданные значения будут переопределены.

### Аргументы

1. Value:any - Контент для сохранения. Для Value типа array или object они будут сохранены в JSON нотации;
0. Key:string - Необязательный ключ;
0. Secure:string - Необязательное секретное слово;

### Результат

1. Текущий объект. 

### Пример

```
TNibelung::create( 'http://127.0.0.1' )
-> setParam( 'test', 'hello world' );
```



## getParam

Возваращется значение ранее установленное методом [setParam](#setparam) по ключу Key и секретному слову Secure.
В случае если резултат пустой, возвращается умолчальное значение Default.

### Аргументы

1. Key:string - Необязательный ключ;
0. Secure:string - Необязательное секретное слово;
0. Default:any - Умолчальное значение при пустом результате;

### Результат

1. Результат запроса

### Пример

```
print_r
(
    TNibelung::create( 'http://127.0.0.1' )
    -> setParam( 'test', 'hello world' )
    -> getParam( 'test' )
);
```



## getSetLink

Возвращается URL для добавления значения Value ключа Key и слова Secure.

### Аргументы

1. Value:string - cохраняемое значение;
0. Key:string - необязательный идентификатор ключа;
0. Secure:string - Необязательный секретное слово клиента;

### Результат

1. string ссылка URL



## getInfoLink

Возвращает линк для получения информации по ключу Key и слову Secure или при использовании Hash.
При передаче Hash он является приоритетом.

### Аргументы

1. Key:string - Необязательный идфентификатор значения;
0. Secure:string - Необязательный идентификатор клиента;
0. Hash:string - необязательный хэш значения;

### Результат

1. string ссылка URL



## getGetLink

Возвращает линк для получения значения ключу Key и слову Secure или при использовании Hash.

### Аргументы

1. Key:string - Необязательный идфентификатор значения;
0. Secure:string - Необязательный идентификатор клиента;
0. Hash:string - необязательный хэш значения;

### Результат

1. string ссылка URL



## getHash

Возвращает хэш Hash по ключу Key и слову Secure. В метод может быть передан ранее определенный хэш. Он вернется если определен.

### Аргументы

1. Key:string - Необязательный идфентификатор значения;
0. Secure:string - Необязательный идентификатор клиента;
0. Hash:string - необязательный хэш значения;

### Результат

1. string хэша.
